const questions = [
  {
    id: 0,
    ref: ['Mc 1.2'],
    question: 'Quem profetizou sobre João Batista?',
    correct_answer: 'Isaias',
    incorrect_answers: [
      'Marcos',
      'Davi',
      'Daniel',
    ],
  },
  {
    id: 1,
    ref: ['Mc 1.4'],
    question: 'Onde pregava João Batista?',
    correct_answer: 'No deserto',
    incorrect_answers: [
      'No deserto de Cafarnaum',
      'À beira do rio Jordão',
      'No deserto de Nazaré',
    ],
  },
  {
    id: 2,
    ref: ['Mc 1.4', 'Mc 1.7'],
    question: 'O que não pregava João Batista?',
    correct_answer: ['Remissão de pecados através do batismo de arrependimento'],
    incorrect_answers: [
      'Batismo de arrependimento em preparação para a remissão de pecados',
      'Batismo com Espírito Santo por Jesus Cristo',
      'Confissão de pecados',
    ],
  },
  {
    id: 3,
    ref: ['Mc 1.5'],
    question: 'Pessoas de que região ouviam João Batista?',
    correct_answer: 'Judeia e Jerusalém',
    incorrect_answers: [
      'Nazaré',
      'Judeia',
      'Jerusalém',
    ],
  },
  {
    id: 4,
    ref: ['Mc 1.5'],
    question: 'Onde batizava João Batista?',
    correct_answer: 'No rio Jordão',
    incorrect_answers: [
      'No mar Jordão',
      'No rio Vermelho',
      'No mar Vermelho',
    ],
  },
  {
    id: 5,
    ref: ['Mc 1.4'],
    question: 'O que era preciso fazer para ser batizado por João Batista?',
    correct_answer: 'Confessar pecados',
    incorrect_answers: [
      'Aceitar Jesus como Senhor e Salvador',
      'Deixar de comer carne',
      'Circuncisão',
    ],
  },
  {
    id: 6,
    ref: ['Mc 1.6'],
    question: 'Como João Batista se vestia?',
    correct_answer: 'Com vestes feitas de pelos de camelos e cinto de couro',
    incorrect_answers: [
      'Com vestes feitas de asas de gafanhotos e cinto de couro de camelo',
      'Com vestes e cinto de couro de camelo',
      'Com vestes feitas de linho e cinto de couro',
    ],
  },
  {
    id: 7,
    ref: ['Mc 1.6'],
    question: 'De quê João Batista de alimentava?',
    correct_answer: 'Gafanhotos e mel silvestre',
    incorrect_answers: [
      'Carne de camelo e mel silvestre',
      'Gafanhotos, mel silvestre e vinho',
      'Maná e codornizes',
    ],
  },
  {
    id: 8,
    ref: ['Mc 1.9'],
    question: 'De onde veio Jesus quando chegou para ser batizado?',
    correct_answer: 'Galileia',
    incorrect_answers: [
      'Nazaré',
      'Belém',
      'Cafarnaum',
    ],
  },
  {
    id: 9,
    ref: ['Mc 1.9'],
    question: 'Onde Jesus foi batizado?',
    correct_answer: 'No Rio Jordão',
    incorrect_answers: [
      'No mar Jordão',
      'No rio Vermelho',
      'No mar Vermelho',
    ],
  },
  {
    id: 10,
    ref: ['Mc 1.10'],
    question: 'Quem batizou Jesus?',
    correct_answer: 'João Batista',
    incorrect_answers: [
      'Malaquias',
      'Isaías',
      'Cornélio',
    ],
  },
  {
    id: 11,
    ref: ['Mc 1.10'],
    question: 'Quando o Espírito desceu como uma pomba sobre Cristo?',
    correct_answer: 'Logo após Jesus ser batizado, ao sair da água',
    incorrect_answers: [
      'Logo após Jesus expirar na cruz',
      'Logo após Jesus multiplicar os pães e peixes',
      'Quando Jesus se transfigurou',
    ],
  },
  {
    id: 12,
    ref: ['Mc 1.12-13'],
    question: 'Quando Jesus foi para o lugar onde foi tentado por Satanás',
    correct_answer: 'Após o seu batismo',
    incorrect_answers: [
      'Logo antes de ser traído',
      'Antes de seu batismo',
      'Após a escolha dos discípulos',
    ],
  },
  {
    id: 13,
    ref: ['Mc 1.12'],
    question: 'Como Jesus foi para o lugar onde foi tentado por Satanás?',
    correct_answer: 'O Espírito o impeliu',
    incorrect_answers: [
      'Montado em um jumentinho',
      'À camelo',
      'Àndando',
    ],
  },
  {
    id: 14,
    ref: ['Mc 1.12-13'],
    question: 'Qual foi o lugar em que Jesus foi tentado por Satanás e quanto tempo ficou lá?',
    correct_answer: 'Deserto, onde permaneceu por 40 dias',
    incorrect_answers: [
      'Deserto, onde permaneceu por 144 dias',
      'Deserto da Galileia, onde permaneceu por 40 dias',
      'No pináculo do Templo de Jerusalém, onde permaneceu por 7 dias',
    ],
  },
  {
    id: 15,
    ref: ['Mc 1.13'],
    question: 'Quem não esteve com Cristo no lugar onde foi tentado?',
    correct_answer: 'João Batista',
    incorrect_answers: [
      'Animais',
      'Anjos',
      'Satanás',
    ],
  },
  {
    id: 16,
    ref: ['Mc 1.14'],
    question: 'Depois de João Batista ter sido preso, para onde foi Jesus pregar?',
    correct_answer: 'Para a Galileia',
    incorrect_answers: [
      'Para Cafarnaum',
      'Para a terra dos gerasenos',
      'Para Decápolis',
    ],
  },
  {
    id: 17,
    ref: ['Mc 1.16'],
    question: 'Quais foram os dois primeiros discípulos de Jesus e sua profissão?',
    correct_answer: 'Simão e André, eram pescadores',
    incorrect_answers: [
      'Tiago e João, consertavam barcos',
      'Levi, coletor de impostos, e André, pescador',
      'Pedro, pescador, e Paulo, armador de tendas',
    ],
  },
  {
    id: 18,
    ref: ['Mc 1.19'],
    question: 'Jesus chamou Tiago e João para serem seus discípulos depois de chamar a Simão?',
    correct_answer: 'Sim',
    incorrect_answers: [
      'Não, Jesus chamou Tiago e João, mas depois de chamar a André',
      'Não, Tiago e João foram chamados antes',
      'Não, Tiago foi chamado antes',
    ],
  },
  {
    id: 19,
    ref: ['Mc 1.19-20'],
    question: 'Quem era o pai de Tiago e João, discípulos de Jesus?',
    correct_answer: 'Zebedeu',
    incorrect_answers: [
      'Bartimeu',
      'Eliseu',
      'Ananias',
    ],
  },
  {
    id: 20,
    ref: ['Mc 1.20'],
    question: 'O que faziam Tiago e João no momento em que foram chamados por Jesus?',
    correct_answer: 'Estavam consertando redes',
    incorrect_answers: [
      'Estavam pescando',
      'Estavam sendo batizados',
      'Estavam comendo',
    ],
  },
  {
    id: 21,
    ref: ['Mc 1.21'],
    question: 'Depois de escolher os discípulos para onde foi Jesus',
    correct_answer: 'Cafarnaum',
    incorrect_answers: [
      'Galileia',
      'Nazaré',
      'Para a outra margem do rio',
    ],
  },
  {
    id: 22,
    ref: ['Mc 1.22'],
    question: 'Por que as pessoas se maravilhavam com o ensino de Jesus?',
    correct_answer: 'Porque ensinava como quem tem autoridade e não como os escribas',
    incorrect_answers: [
      'Porque ensinava como quem tem autoridade, como os escribas',
      'Porque condenava os escribas e fariseus',
      'Porque tinha maravilhosa oratória',
    ],
  },
  {
    id: 23,
    ref: ['Mc 1.24'],
    question: 'Podem os demônios confessar que Jesus é o Santo de Deus?',
    correct_answer: 'Sim',
    incorrect_answers: [
      'Depende da casta de demônios',
      'Não',
      'Somente quando ameaçados',
    ],
  },
  {
    id: 24,
    ref: ['Mc 1.30'],
    question: 'A sogra de qual discípulo foi curada por Jesus em Cafarnaum?',
    correct_answer: 'Pedro',
    incorrect_answers: [
      'Tiago',
      'André',
      'Mateus',
    ],
  },
  {
    id: 25,
    ref: ['Mc 1.31'],
    question: 'O que fez a sogra de Pedro após ser curada por Jesus?',
    correct_answer: 'Passou a servir a Jesus e aos discípulos',
    incorrect_answers: [
      'Comeu',
      'Passou a servir a Jesus e aos discípulos conforme a ordem de Jesus',
      'Adorou a Jesus',
    ],
  },
  {
    id: 26,
    ref: ['Mc 1.31'],
    question: 'Do que padecia a sogra de Pedro?',
    correct_answer: 'Febre',
    incorrect_answers: [
      'Hemorragia',
      'Demônios',
      'Espírito mudo e surdo',
    ],
  },
  {
    id: 27,
    ref: ['Mc 1.34'],
    question: 'Por que Jesus não permitia que os demônios falassem?',
    correct_answer: 'Porque sabiam quem ele era',
    incorrect_answers: [
      'Não se brinca com o inimigo',
      'Porque o diabo é o pai da mentira',
      'Porque não tinham nada de importante a dizer',
    ],
  },
  {
    id: 28,
    ref: ['Mc 1.44-45'],
    question: 'Quem foi curado por Jesus e o desobedeceu logo em seguida?',
    correct_answer: 'Um leproso',
    incorrect_answers: [
      'O endemoninhado geraseno',
      'Uma mulher com hemorragia',
      'Um possesso por espírito surdo e mudo',
    ],
  },
  {
    id: 29,
    ref: ['Mc 1.44'],
    question: 'Após ser curado por Jesus, o leproso deveria:',
    correct_answer: 'Se mostrar ao sacerdote e fazer sacrifícios segundo Moisés ordenou',
    incorrect_answers: [
      'Contar a todos da sua casa o que Jesus lhe fizera',
      'Se mostrar ao sacerdote somente, os sacrifícios foram abolidos por Jesus',
      'Se tornar um sacerdote e fazer sacrifícios segundo Moisés ordenou',
    ],
  },
  {
    id: 30,
    ref: ['Mc 1.45'],
    question: 'Qual foi a consequência da desobediência do leproso que foi curado por Jesus?',
    correct_answer: 'Jesus não podia entrar publicamente em qualquer cidade',
    incorrect_answers: [
      'Jesus não podia entrar em lugares ermos',
      'Jesus não era bem-vindo em qualquer cidade',
      'Multidões o seguiam para quaisquer lugar que ele fosse',
    ],
  },
  {
    id: 31,
    ref: 'Mc 2.3',
    question: 'Quantos homens foram precisos para descer o paralítico até Cristo pelo eirado?',
    correct_answer: 'Quatro',
    incorrect_answers: [
      'Três',
      'Dois',
      'Sete',
    ],
  },
  {
    id: 32,
    ref: 'Mc 2.4',
    question: 'Por que foi preciso descer o paralítico pelo eirado para levá-lo até Jesus?',
    correct_answer: 'Por causa da multidão',
    incorrect_answers: [
      'Porque era um paralítico, não andava',
      'Por causa dos escribas e fariseus',
      'Ninguém se importava com ele',
    ],
  },
  {
    id: 33,
    ref: 'Mc 2.5-10',
    question: 'O que Jesus fez com o paralítico que desceu pelo eirado?',
    correct_answer: 'Perdoou-lhe os pecados, e depois o curou',
    incorrect_answers: [
      'Perdoou-lhe os pecados',
      'O curou',
      'O curou, e depois perdoou-lhe os pecados',
    ],
  },
  {
    id: 34,
    ref: 'Mc 2.6',
    question: 'O que disseram alguns dos escribas quando Cristo perdoou os pecados do paralítico?',
    correct_answer: 'Nada',
    incorrect_answers: [
      '"Quem pode perdoar pecados senão um que é Deus?"',
      '"Por que ele fala deste modo? Isto é blasfêmia!"',
      '"Nada, simplesmente saíram"',
    ],
  },
  {
    id: 35,
    ref: 'Mc 2.11-12',
    question: 'Para quê Jesus curou o paralítico afinal de contas?',
    correct_answer: 'Para que soubessem que o Filho do Homem tem autoridade para perdoar pecados',
    incorrect_answers: [
      'Para que soubessem que o Filho do Homem tem autoridade para curar enfermos',
      'Para que soubessem que o Filho do Homem tem autoridade para realizar milagres',
      'Para que soubessem que o Filho do Homem é Deus',
    ],
  },
  {
    id: 36,
    ref: 'Mc 2.14',
    question: 'Qual era a profissão de Levi?',
    correct_answer: 'Coletor de impostos',
    incorrect_answers: [
      'Pescador',
      'Mestre da lei',
      'Armador de tendas',
    ],
  },
  {
    id: 37,
    ref: 'Mc 2.15',
    question: 'Compĺete: _______ publicanos seguiam Jesus',
    correct_answer: 'Poucos',
    incorrect_answers: [
      'Alguns',
      'Muitos',
      'Crentes',
    ],
  },
  {
    id: 38,
    ref: 'Mc 2.16',
    question: 'Onde estava Jesus quando disse “Os sãos não precisam de médico, e sim os doentes; não vim chamar justos, e sim pecadores”?',
    correct_answer: 'À mesa na casa de Levi',
    incorrect_answers: [
      'No monte das Oliveiras',
      'No templo de Jerusalém',
      'À beira do rio Jordão',
    ],
  },
  {
    id: 39,
    ref: 'Mc 2.16',
    question: '“Os sãos não precisam de médico, e sim os doentes; não vim chamar justos, e sim pecadores” responde a qual pergunta?',
    correct_answer: 'Por que come e bebe ele com os publicanos e pecadores?',
    incorrect_answers: [
      'Por que comes e bebes com os publicanos e pecadores?',
      'Por que comestes e bebestes com os publicanos e pecadores?',
      'Por que comes e bebes com ladrões e prostitutas?',
    ],
  },
  {
    id: 40,
    ref: 'Mc 2.19',
    question: 'Por que os discípulos de Jesus não jejuavam, diferente dos discípulos de João Batista e dos fariseus?',
    correct_answer: 'Porque Jesus estava presente, era um momento de alegria',
    incorrect_answers: [
      'Porque Jesus estava prestes a ser crucificado, estava tomado de pavor e angústia',
      'Os discípulos de Jesus jejuavam, do contrário, não teriam expelido tantos demônios',
      'Porque Deus santificou todos os alimentos para serem comidos',
    ],
  },
  {
    id: 41,
    ref: 'Mc 2.19-21',
    question: '“Ninguém costura remendo de pano novo em veste velha”. Em que ocasião disse Jesus essas palavras?',
    correct_answer: 'Quando lhe perguntaram o porquê de seus discípulos não jejuarem',
    incorrect_answers: [
      'Quando jogaram sortes sobre as vestes de Jesus',
      'Quando lhe perguntaram o porquê de ter abolido a Lei de Moisés',
      'Quando explicou a parábola das dez virgens',
    ],
  },
  {
    id: 42,
    ref: 'Mc 2.21',
    question: 'Por que não se põe remendo de pano novo em veste velha?',
    correct_answer: 'Porque o remendo novo tira parte da veste velha, e fica maior a rotura',
    incorrect_answers: [
      'De pano novo faz-se roupa nova',
      'Porque veste velha para nada serve além de ser jogada ao fogo',
      'Porque todo remendo de pano velho é para veste velha',
    ],
  },
  {
    id: 43,
    ref: 'Mc 2.19-22',
    question: '“Ninguém põe vinho novo em odres velhos; do contrário”. Em que ocasião disse Jesus essas palavras?',
    correct_answer: 'Quando lhe perguntaram o porquê de seus discípulos não jejuarem',
    incorrect_answers: [
      'Quando transformou água em vinho',
      'Durante a ceia do Senhor',
      'Quando lhe perguntaram o porquê de ter abolido a Lei de Moisés',
    ],
  },
  {
    id: 44,
    ref: 'Mc 2.22',
    question: 'Por que não se põe vinho novo em odres velhos?',
    correct_answer: 'Do contrário, o vinho romperá os odres, e tanto se perde o vinho como os odres',
    incorrect_answers: [
      'Para não perder-se o sabor',
      'Jesus condena a embriaguez',
      'Vinho novo é forte, ao passo que odres velhos são frágeis',
    ],
  },
  {
    id: 45,
    ref: 'Mc 2.23, 3.6',
    question: 'Quando os fariseus não acusaram Jesus e seus discípulos de agir incorretamente em dia de sábado?',
    correct_answer: 'Quando, em dia de sábado, seus discípulos pescavam no mar',
    incorrect_answers: [
      'Quando, em dia de sábado, Jesus realizou um milagre',
      'Quando, em dia de sábado, Jesus curou o homem da mão ressequida',
      'Quando, em dia de sábado, ele e os discípulos colhiam espigas nas searas',
    ],
  },
  {
    id: 46,
    ref: 'Mc 2.27',
    question: '"O sábado foi estabelecido por causa do homem, e não o homem por causa do sábado." Quem disse?',
    correct_answer: 'Jesus',
    incorrect_answers: [
      'Marcos',
      'João Batista',
      'Os fariseus',
    ],
  },
  {
    id: 0,
    ref: 'Mc ',
    question: '',
    correct_answer: '',
    incorrect_answers: [
      '',
      '',
      '',
    ],
  },
];
